\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[framed,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
\usepackage[czech]{babel}	
%Laplace
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}

\setlength{\voffset}{-0.65in}   %upper border
\setlength{\hoffset}{-0.65in}   %left border
\textwidth= 450pt
\textheight = 650pt

%\title{[B3M35LSY] Assignment}
\author{Loi Do, doloi@fel.cvut.cz}
\date{2020} % Activate to display a given date or no date (if empty),
         % otherwise the current date is printed

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\bfseries}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\title{B3B35MSD, 3. cvičení}
\begin{document}
\maketitle

Cílem tohoto cvičení je naučit se následující kompetence:



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Vytvořte vazební graf pro zadané elektronické schéma.}
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/d-aVUU7Hbr8.
\textbf{Pozn}.: Součástí vazebního grafu v elektrické doméně \textbf{musí} nemubí být náčrtek systému jelikož je volba kladného smyslu sil a směrů rychlostí intuitivní (dána konvencí).

\subsection{Úloha na cvičení}
Mějme elektrický obvod na obr.~\ref{fig:electric_circuit_simple} (zdroj proudu, dva rezistory a jeden kondenzátor).
%
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figs/electric_circuit_simple.eps}
\caption{Jednoduchý elektrický obvod.}\label{fig:electric_circuit_simple}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
\item Postupujte dle systematického postupu ukázaný ve video-přednášce k nalezení vazebního grafu systému. Nezapomeňte zakreslit do schématu zvolenou polaritu napětí na prvcích a kladný směr proudu.
\item Zjednodušte systém položením napětí na referenčním uzlu nule. Výsledkem by měl být vazební graf pouze s jedním spojem.
\item Na základě výsledného (zjednodušeného) vazebního grafu, co lze na první pohled říci o napětí na všech prvních v systému?
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Vytvořte vazební graf pro zadaný mechanický systém.}
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: youtu.be/q766KW59uRQ.
\textbf{Pozn}.: Součástí vazebního grafu v mechanické doméně \textbf{musí} být i náčrtek systému se zvolenými kladnými směry rychlostí a kladného smyslu sil.

\subsection{Úlohy na cvičení}

\subsubsection{Dvě hmotnosti}
Uvažujte nejprve systém na obr.~\ref{fig:mass_spring_mass} skládající se ze dvou hmotností spojené pružinou a nedokončený vazební graf (červeně vyznačené vazební šipky bez zvoleného směru) popisující tento systém.
%
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/mass_spring_mass.eps}
\caption{Hmota-pružina-hmota.}\label{fig:mass_spring_mass}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
\item Uvažujte všechny možnosti volby kladného směru rychlosti: doprava, doleva (pro obě hmotnosti shodný) a kladného smyslu působení síly (tenze, komprese) na pružině. Pro každou volbu dokreslete správné směry polovičních šipek.
\end{itemize}

\subsubsection{Hřídel motoru}
Mějme systém na obr.~\ref{fig:motor_simple_mech} reprezentující hřídel motoru (např. DC-motor) v ložisku. 
Hřídel motoru s momentem setrvačnosti $J$ je roztáčena momentem $M$ (zdroj zob. síly). 
Tření (červená čerchovaná čára v obr.) v ložisku je modelované pouze jako viskózní tření s koeficientem $b$.
Uvažujte i pružnost hřídele (zvýrazněno oranžově v obr.), kterou lze modelovat torzní pružinou s tuhostí $k$.
%%
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figs/motor_simple_mech.eps}
%\caption{Jednoduchý rotační systém.}\label{fig:motor_simple_mech}
%\end{figure}
%%
\begin{itemize}
\item Zvolte kladné směry rychlostí, jak pro hřídel $\omega_1, \omega_2$, tak i pro ložisko $\omega_r$. Zvolte kladný smysl síly na torzní pružině.
\item Systematických postupem vytvořte vazební graf systému.
\item Zjednodušte graf pro $\omega_\mathrm{r} = 0$.
\end{itemize} 

\subsubsection{Hmotnost na pružině}\label{sec:hmotnost_pruzina}
Mějme závaží $m$ na obr.~\ref{fig:mass_spring_hanging}, na které působí tíhová síla a je zavěšené na pružině s tuhostí $k$ 
Vlivem tření mezi závažím a stěnami také dochází k disipaci výkonu. Na hmotu zespodu působí síla F. 
\begin{itemize}
\item Vytvořte vazební graf systému. Nezapomeňte na definování kladného smyslu síly na pružině a kladných směrů rychlosti hmoty.
\end{itemize}
%%
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/mass_spring_hanging.eps}
%\caption{Hmota visící na pružině.}\label{fig:mass_spring_hanging}
%\end{figure}
%%

\begin{figure}[!h]
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/motor_simple_mech.eps}
        \caption{Ideální elektrický tranformátor.}\label{fig:motor_simple_mech}
    \end{subfigure}%
    ~	
    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/mass_spring_hanging.eps}
        \caption{Hmota visící na pružině}\label{fig:mass_spring_hanging}
    \end{subfigure}
\caption{Mechanické sytémy.}\label{fig:transformator}
\end{figure}



\subsubsection{Dual-stage}
Mějme systém popsaný schématem na obr.~\ref{fig:dual_stage_schematic}.
Toto schéma popisuje funkcionalitu dvou-úrovňového (dual-stage) polohovacího systému, vizte youtu.be/BBQp\_Mypqao.
Oranžové prvky ve schématu označují zdroje síly, resp. rychlosti, které působí mezi částmi systému, které jsou těmito prvky spojeny (např. zdroj $F_2$ působí silou mezi velkým vozíkem pohybující se rychlostí $\dot{x}_1$ a vozíkem s hmotností $m_2$.)
%
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/dual_stage_schematic.PNG}
\caption{Dual-stage.}\label{fig:dual_stage_schematic}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
\item Zvolte kladný smysl síly na pružině, kladné směry rychlostí jsou dány.
\item Vytvořte vazební graf systematickým postupem, nezapomeňte uvažovat i vliv tíhové síly působící na vozíky.
\item Zjednodušte systém pro $\dot{x}_0 = 0$.
\item Diskutujte, zda je nutné modelovat setrvačnost velkého vozíku, pakliže je jeho (relativní) rychlost přímo řízena zdrojem $v_1$.
\end{itemize}
% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------





\section{Vytvořte vazební graf pro zadaný hydraulický systém.}
Tato kompetence je pokryta ve video-přednášce: youtu.be/aoM2IJX85sE.

\subsection{Úloha na cvičení}
Vytvořte vazební graf hydraulického systém na obr.~\ref{fig:hydraulic_simple}.
%
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/hydraulic_simple.eps}
\caption{Jednoduchý hydraulický systém.}\label{fig:hydraulic_simple}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
\item Postupujte systematicky podle video-přednášky. Pozn.: Nezjednodušujte systém uvažováním přetlaků (bude se hodit pro řešení DÚ).
\item Dejte pozor, aby ve vazebním grafu \textbf{nebyly} spoje pouze s jednou vazbou!
\item Rozšiřte řešení této úlohy na řešení domácího úkolu s využitím vazebního grafu hmotnosti na pružině~\ref{sec:hmotnost_pruzina}.
Využijte modulárnosti vazebních grafů a oba dílčí vazební grafy propojte pomocí vhodného prvku. 
Dejte pozor na správnou orientaci vazebním šipek pro Vámi definované kladné působení sil a směrů rychlostí.
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Časté chyby při tvorbě vazebním grafů, rady pro vytváření vazebních grafů}
\begin{itemize}
\item Ze Spojů (typu 0 nebo 1) \textbf{nesmí} vycházet pouze jedna vazba (z definice)!. Pakliže chcete v systému mít spoj, který reprezentuje nějakou význačnou rychlost/sílu, nicméně nemáte zadáno zdroj této veličiny, lze zakreslit ke spoji vazební šipku, která nemá prvek na svém jednom konci.
\item Při vytváření vazebních grafů větších (multi-doménových) systémů rozložte systém na dílčí části, které lze namodelovat zvlášť a následně je propojte.
\item V hydraulické doméně, na rozdíl od mechanické či elektrické doméně, schéma systému přímo neodráží parametry systému. 
Např. voda tekoucí trubkou může mít velkou hybnost (dlouhé, či široké trubky) a tedy je nutné v grafu mít prvek, který toto reprezentuje (inertance). 
Naopak ale pro menší, krátké trubky je hybnost zanedbatelná a není nutné prvek v systému mít. Ve většině případů se ale jedná čistě o inženýrské rozhodnutí (kompromis mezi složitostí systému a přesností). 
Pokud není explicitně uvedeno, u relativně kratších trubek lze hybnost kapaliny zanedbat.
V nejasných případech raději vždy uveďte, kde jste se rozhodli pro zanedbání.
Totéž platí i pro disipaci výkonu v hydraulické doméně (zúžení trubek, tření v dlouhých trubkách).
\end{itemize}


%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/series_transformers.eps}
%\caption{Série transformátorů.}\label{fig:series_transformers}
%\end{figure}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



%\begin{figure}[!h]
%    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
%        \centering
%        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{figs/mech_trans.eps}
%        \caption{Vícestupňová převodovka (ozubená kolečka).}\label{fig:mech_trans}
%    \end{subfigure}
%    ~	
%    \begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
%        \centering
%        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{figs/electric_trans.eps}
%        \caption{Ideální elektrický tranformátor.}\label{fig:electric_trans}
%    \end{subfigure}%
%\caption{Příklady transformátorů z různých fyzikálních domén.}\label{fig:transformator}
%\end{figure}






\end{document}
